<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Apunts tècnics</title><link href="http://apuntstecnics.herokuapp.com/" rel="alternate"></link><link href="http://apuntstecnics.herokuapp.com/feeds/all.atom.xml" rel="self"></link><id>http://apuntstecnics.herokuapp.com/</id><updated>2014-09-09T23:57:30+02:00</updated><entry><title>Tutorial d'instal·lació del JDK</title><link href="http://apuntstecnics.herokuapp.com/tutorial-dinstallacio-del-jdk.html" rel="alternate"></link><updated>2014-09-09T23:57:30+02:00</updated><author><name>Moisès Gómez Girón</name></author><id>tag:apuntstecnics.herokuapp.com,2014-09-09:tutorial-dinstallacio-del-jdk.html</id><summary type="html">&lt;div class="section" id="introduccio"&gt;
&lt;h2&gt;Introducció&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aquest document descriu la instal·lació del JDK (Java Development Kit)
de Oracle a un sistema Ubuntu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tot i que probablement altres implementacions (com ara OpenJDK) i
altres versions anteriors (ex. la 6) podrien servir perfectament pels
requeriments del curs, farem servir la versió 7 del JDK d'Oracle.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="installacio"&gt;
&lt;h2&gt;Instal·lació&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les següents instruccions permeten la instal·lació del JDK d'Oracle a
un Ubuntu 12.04.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si penses instal·lar-ho a un sistema diferent, considera seguir les
instruccions de la &lt;a class="reference external" href="http://www.oracle.com/technetwork/java/javase/downloads"&gt;pàgina oficial&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Els usuaris d'Ubuntu, disposem d'un repositori on trobem un paquet que
ens automatitza la instal·lació.&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="nv"&gt;$ &lt;/span&gt;sudo add-apt-repository ppa:webupd8team/java
You are about to add the following PPA to your system:
 Oracle Java &lt;span class="o"&gt;(&lt;/span&gt;JDK&lt;span class="o"&gt;)&lt;/span&gt; Installer &lt;span class="o"&gt;(&lt;/span&gt;automatically downloads and installs Oracle JDK7&lt;span class="o"&gt;)&lt;/span&gt;. There are no actual Java files in this PPA. More info: http://www.webupd8.org/2012/01/install-oracle-java-jdk-7-in-ubuntu-via.html
 More info: https://launchpad.net/~webupd8team/+archive/java
Press &lt;span class="o"&gt;[&lt;/span&gt;ENTER&lt;span class="o"&gt;]&lt;/span&gt; to &lt;span class="k"&gt;continue &lt;/span&gt;or ctrl-c to cancel adding it
«...»
&lt;span class="nv"&gt;$ &lt;/span&gt;sudo apt-get update
&lt;span class="nv"&gt;$ &lt;/span&gt;sudo apt-get install oracle-java7-installer
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En aquest moment ja hauríem de tenir instal·lat el jdk 7 a la nostra
màquina. Pot passar, però, que encara no estigui enllaçada la nova
versió. Ho comprovarem fent&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="nv"&gt;$ &lt;/span&gt;java -version
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Si ens surt quelcom similar a:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;java version &amp;quot;1.7.0_05&amp;quot;
Java(TM) SE Runtime Environment (build 1.7.0_05-b05)
Java HotSpot(TM) Server VM (build 23.1-b03, mixed mode)
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;ja estem. Altrament caldrà seleccionar aquesta versió. És fàcil:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="nv"&gt;$ &lt;/span&gt;sudo update-alternatives --config java
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Que ens generarà quelcom similar a&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;Hi ha 3 possibilitats per a l&amp;#39;alternativa java (que proveeix /usr/bin/java).

  Selecció    Camí                                          Prioritat  Estat
------------------------------------------------------------
  0            /usr/lib/jvm/java-7-oracle/jre/bin/java         1062      mode automàtic
  1            /usr/lib/jvm/java-6-openjdk-i386/jre/bin/java   1061      mode manual
* 2            /usr/lib/jvm/java-6-sun/jre/bin/java            63        mode manual
  3            /usr/lib/jvm/java-7-oracle/jre/bin/java         1062      mode manual

Premeu retorn per a mantenir l&amp;#39;opció per defecte[*], o introduïu un número de selecció: 3
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En el cas de l'exemple, cal escollir &lt;tt class="docutils literal"&gt;0&lt;/tt&gt; o &lt;tt class="docutils literal"&gt;3&lt;/tt&gt; doncs són les
opcions que apunten a la versió 7 acabada d'instal·lar. Escollirem
&lt;tt class="docutils literal"&gt;0&lt;/tt&gt; per deixar al sistema d'alternatives que decideixi l'opció en
cas que tornem a instal·lar o eliminem algun paquet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ara, hauríem de disposar dels programes &lt;tt class="docutils literal"&gt;javac&lt;/tt&gt; i &lt;tt class="docutils literal"&gt;java&lt;/tt&gt; en la
darrera versió. Podem fer una darrera comprovació amb:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="nv"&gt;$ &lt;/span&gt;javac -version
javac 1.7.0_45
&lt;span class="nv"&gt;$ &lt;/span&gt;java -version
java version &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;1.7.0_45&amp;quot;&lt;/span&gt;
Java&lt;span class="o"&gt;(&lt;/span&gt;TM&lt;span class="o"&gt;)&lt;/span&gt; SE Runtime Environment &lt;span class="o"&gt;(&lt;/span&gt;build 1.7.0_45-b18&lt;span class="o"&gt;)&lt;/span&gt;
Java HotSpot&lt;span class="o"&gt;(&lt;/span&gt;TM&lt;span class="o"&gt;)&lt;/span&gt; 64-Bit Server VM &lt;span class="o"&gt;(&lt;/span&gt;build 24.45-b08, mixed mode&lt;span class="o"&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="java"></category></entry><entry><title>Desenvolupament d'aplicacions</title><link href="http://apuntstecnics.herokuapp.com/desenvolupament-daplicacions.html" rel="alternate"></link><updated>2014-09-09T22:59:50+02:00</updated><author><name>Moisès Gómez Girón</name></author><id>tag:apuntstecnics.herokuapp.com,2014-09-09:desenvolupament-daplicacions.html</id><summary type="html">&lt;div class="section" id="introduccio"&gt;
&lt;h2&gt;Introducció&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Del prefaci del llibre &lt;em&gt;The Pragmatic Programmer: From Journeyman to
Master&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Programming is a craft. At its simplest, it comes down to getting
a computer to do what you want it to do (or what your user wants
it to do). As a programmer, you are part listener, part advisor,
part interpreter, and part dictator. You try to capture elusive
requirements and find a way of expressing them so that a mere
machine can do them justice. You try to document your work so that
others can understand it, and you try to engineer your work so
that others can build on it. What's more, you try to do all this
against the relentless ticking of the project clock. You work
small miracles every day.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It's a difficult job.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;There are many people offering you help. Tool vendors tout the
miracles their products perform. Methodology gurus promise that
their techniques guarantee results. Everyone claims that their
programming language is the best, and every operating system is
the answer to all conceivable ills.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Of course, none of this is true. There are no easy answers. There
is no such thing as a best solution, be it a tool, a language, or
an operating system. There can only be systems that are more
appropriate in a particular set of circumstances.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This is where pragmatism comes in. You shouldn't be wedded to any
particular technology, but have a broad enough background and
experience base to allow you to choose good solutions in
particular situations. Your background stems from an understanding
of the basic principles of computer science, and your experience
comes from a wide range of practical projects. Theory and practice
combine to make you strong.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Els usem, els construïm, els modifiquem, en somiem amb nous.
L'element amb que treballem els desenvolupadors de programari és,
evidentment, el programari. Però què és exactament el programari?
Quines característiques té? Com es construeix?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En aquest tema es tracta el concepte de &lt;em&gt;programari&lt;/em&gt; des de diferents
perspectives amb l'objectiu d'oferir un context de reflexió sobre el
producte de la nostra professió.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="definicio-de-programari"&gt;
&lt;h2&gt;Definició de programari&lt;/h2&gt;
&lt;div class="section" id="definicio-formal-de-programari"&gt;
&lt;h3&gt;Definició formal de programari&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Una definició formal de llibre de text diria que el programari es
composa de:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;les instruccions (programes de computadora) que en executar-se
proporcionen les característiques, funcions i grau de rendiment
desitjats;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;les estructures de dades que permeten que els programes manipulin
informació de manera adequada; y&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;els documents que descriuen l'operació i ús dels programes.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Però, amb això sabem que és el programari?&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="caracteristiques"&gt;
&lt;h3&gt;Característiques&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El programari presenta unes característiques molt particulars, en
destacarem aquí:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;es desenvolupa o es construeix, no es manufactura en el sentit
clàssic&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No es treballa amb matèria (física), les despeses que ocasiona estan
en els desenvolupadors i no tant en els materials&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;no es desgasta però es deteriora&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;amb el temps, les modificacions que es realitzen per manteniment
introdueixen més i més errors&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;es construeix majoritàriament &amp;quot;a mida&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;començant sempre pràcticament des de zero,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;sense pràcticament fer servir components a diferència de la
tendència general de la industria&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="tipus-de-programari"&gt;
&lt;h3&gt;Tipus de programari&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El programari sovint es classifica en una o més de les següents
categories:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;programari de sistemes&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;S.O., compiladors, i altres utilitats que es fan servir sovint per
altres programes&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;programari d'aplicació&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Programes que resolen una necessitat específica de negoci (ex.
processament de transaccions als punts de venda i el control de
processos de manufactura en temps real com ara &lt;em&gt;just-in-time&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;programari científic i d'enginyeria&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caracteritzats per algorismes &amp;quot;devoradors de nombres&amp;quot; ex.
analitzadors de dades (astronomia, vulcanologia, tensió
automotriu, biologia molecular...)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;programari incrustat (embedded)&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;resideix a memòria de només lectura dels sistemes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;controlen característiques i funcions concretes per l'usuari i
pel propi sistema ex. control del teclat d'un forn microones,
funcions digitals de l'automòbil (control del combustible, de
frenada...)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;programari de línia de productes&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ofereixen una capacitat específica valida per un gran nombre
d'usuaris dins d'un sector concret: (ex. productes de control
d'inventaris, comptabilitat...) o molt genèrics (ex. processadors
de texts, full de càlculs, presentació, multimedia, gestió de
bases de dades...)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;aplicacions basades en web (WebApps)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Des d'un conjunt d'arxius en html fins a aplicacions B2B (Business
to Business) i de comerç electrònic.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;aplicacions per dispositius mòbils (&lt;em&gt;apps&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;s'executen en smartphones, tablets i altres dispositius
lleugers.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;connectades, amb localització geogràfica, amb interaccions més
properes a l'usuari (gestos tàctils, moviment i posició del
dispositiu, anàlisi de audio i vídeo, etc.)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;programari d'intel·ligència artificial&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;fa servir algorismes no numèrics (ex. basats en heurístics) per
a la resolució de problemes complexos que encara no poden ser
abordats per l'anàlisi directe. Inclouen aplicacions per a la
robòtica, els sistemes experts, el reconeixement de patrons
(imatge, so), les xarxes neuronals artificials, demostració de
teoremes, jocs d'ordinador i, per descomptat, parts importants
de les &lt;em&gt;apps&lt;/em&gt; més innovadores.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="el-programari-heretat-legacy-software"&gt;
&lt;h3&gt;El programari heretat (legacy software)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Existeixen milers de programes en funcionament de totes les tipologies&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunes descripcions:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;Els sistemes de programari heretats van ser desenvolupats fa
dècades, i han estat modificats de forma contínua per a complir els
requeriments dels canvis als negocis i de les plataformes de còmput.
La proliferació d'aquests sistemes ha causat mals de cap a les grans
organitzacions, que els perceben com a costosos de mantenir i
d'evolució molt arriscada&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Molts sistemes heretats donen suport a les funcions centrals de
negoci i són indispensables per les empreses&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Es caracteritza per la seva longevitat i per ser crítics pels
negocis&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Una característica addicional en general és la poca qualitat d'aquest
programari:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;dissenys impossibles d'entendre,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;codi complicat,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;documentació escassa o inexistent,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;casos de proba i resultats que mai van ser arxivats,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;historial de canvis pobrement mantingut, ...&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;no s'adapta 100% a les necessitats&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;I, què es pot fer amb tot això?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La &lt;em&gt;regla d'or&lt;/em&gt; sempre ha estat &amp;quot;mentre funcioni no el toquis!&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Amb el temps, però, tot programari en ús requereix canvis perquè:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;cal adaptar-lo a noves tecnologies (ex. a entorns visuals, xarxa...)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;calen nous requeriments de negoci o els requeriments han canviat&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;cal que interaccioni amb nous sistemes i sgbds, ...&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;quan s'ha de modificar, cal que es realitzi un procés de
reenginyeria per a garantir la seva evolució futura.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Què passa? És què els anteriors desenvolupadors no ho sabien fer?&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;La crua realitat és que nosaltres estem desenvolupant el programari
heretat de demà.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El programari evoluciona contínuament. El programari nou es
construeix a partir de l'antic, i tots han d'interactuar i cooperar
amb altres.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El nostre repte, com a desenvolupadors, és trobar mecanismes per
desenvolupar programari de manera que interaccioni adequadament amb
el programari heretat i, a l'hora, sigui més mantenible que aquest.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="desenvolupament-del-programari"&gt;
&lt;h2&gt;Desenvolupament del programari&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ara que ja tenim una idea més &amp;quot;enriquida&amp;quot; del què és el programari,
anem a veure com el construïm.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="elements-del-desenvolupament"&gt;
&lt;h3&gt;Elements del desenvolupament&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Per desenvolupar programari necessitem&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;un procés o model de desenvolupament&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;defineix el marc de treball&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;persegueix el desenvolupament racional i a temps del programari&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ofereix control de la gestió dels projectes de programari&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;estableix el context on s'apliquen els mètodes tècnics, es
generen els productes (models, documents, dades, informes,
formats)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;assegura la qualitat&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ofereix control de la gestió del canvi&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;un conjunt de mètodes&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;són els “com” tècnics de la construcció del programari.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;inclouen tasques com: comunicació, anàlisi de requeriments,
modelat del disseny construcció dels programes, realització de
proves, i  suport&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;un conjunt d'eines&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;proporcionen un suport pel procés i els mètodes.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;quan les eines estan integrades entre si, es parla d'una eina CASE
(Computer Aided Software Engineering)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(&lt;a class="reference external" href="http://ca.wikipedia.org/wiki/Eines_CASE"&gt;http://ca.wikipedia.org/wiki/Eines_CASE&lt;/a&gt;) Les eines CASE (Computer
Aided Software Engineering, Enginyeria del programari Assistida
per Ordinador) són diverses aplicacions informàtiques destinades a
augmentar la productivitat en el desenvolupament de programari
reduint el cost del desenvolupament en termes temps i diners.
Aquestes eines proporcionen ajudes en totes les fases del cicle de
vida de desenvolupament de programari com per exemple el procés de
realitzar un disseny del projecte, calcular costos, implementació
automàtica de codi a partir del disseny, compilació automàtica,
documentació o detecció d'errors entre d'altres.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="model-de-desenvolupament"&gt;
&lt;h3&gt;Model de desenvolupament&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Els models de desenvolupament consideren les següents activitats
generals:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;comunicació&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;col·laboració i comunicació amb el client&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;client (&lt;em&gt;stakeholder&lt;/em&gt; &lt;a class="footnote-reference" href="#stakeholder" id="id1"&gt;[1]&lt;/a&gt;) és qualsevol que tingui
interès en l'èxit del resultat del projecte&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;planificació&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Descriu el pla de treball:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;les tasques tècniques a realitzar&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;els riscos probables&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;els recursos requerits&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;els productes a generar&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;la programació de les tasques en el temps associades als recursos&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;modelat&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;elaboració dels models que permeten al desenvolupador i al client
entendre i posar-se d'acord amb els requeriments del programari a
desenvolupar.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;definició del disseny que satisfarà aquests requeriments&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;generalment es composa de dues accions diferenciades: anàlisi i
disseny.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;l'anàlisi&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inclou investigació, elaboració, negociació, especificació i validació dels requeriments.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Condueix a un model d'anàlisi o especificació de requeriments.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;el disseny&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pot ser de dades, arquitectònic, d'interfície i a nivell de components&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Crea un model de disseny o especificació de disseny.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;construcció&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;generació del producte a partir del disseny (codificació)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;realització de les proves&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;desplegat&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;lliurament al client&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;avaluació per part del client del resultat&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;A banda de les activitats generals, s'inclou un conjunt d'activitats
de suport. Entre d'altres:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;seguiment i suport del projecte&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;permet l'avaluació del progrés comparant-lo amb el pla del projecte&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;permet prendre mesures per a corregir les possibles desviacions&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;gestió del risc&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;avalua els riscos que puguin afectar al desenvolupament o a la qualitat&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;assegurament de la qualitat&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;defineix i condueix les activitats requerides per a assegurar la
qualitat del programari&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;revisions tècniques&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;avalua els productes que es van desenvolupant per a trobar i
eliminar errors abans que arribin a la següent acció o activitat&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;mesurament&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;defineix i recull mesures del procés, el projecte i el producte&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ajuda a garantir la satisfacció dels requeriments&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;gestió de la reutilització&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;defineix els criteris per a la reutilització dels productes
(incloent components de programari)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;estableix mecanismes per a la creació de components reusables&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;preparació i producció&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;activitats requerides per a crear els productes com ara models, documents, registres, formats i llistes.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Existeixen diferents models de desenvolupament en ús actualment, des
de l'històric &lt;em&gt;model clàssic&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;en cascada&lt;/em&gt;, a les diferents versions
de &lt;em&gt;desenvolupament àgil&lt;/em&gt; (ex. eXtreme Programming, Scrum). Tots ells
persegueixen un desenvolupament controlat que satisfaga el client.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="exercicis"&gt;
&lt;h2&gt;Exercicis&lt;/h2&gt;
&lt;div class="section" id="exercici-1-val-si-pero-que-es-el-programari"&gt;
&lt;h3&gt;Exercici 1. Val sí, però... què és el programari?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Descriu amb les teves paraules en un paràgraf què és el programari, de
manera que ho pugui entendre una persona que s'estigui plantejant fer
un cicle de desenvolupament de programari.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="exercici-2-el-nostre-producte-es-unic"&gt;
&lt;h3&gt;Exercici 2. El nostre producte és únic?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Troba un o més exemples de productes desenvolupats per les persones
que comparteixin el màxim de les tres característiques que esmenta
aquest article.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atreveix-te a fer una abstracció de quina mena de productes es
desenvolupen com el programari.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="exercici-3-tipologies-de-programari"&gt;
&lt;h3&gt;Exercici 3. Tipologies de programari&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Per com a mínim cinc tipologies esmentades en aquest article, proposa
un o més programaris concrets que trobis que poden encabir-hi.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="exercici-4-genesi-del-programari-heretat"&gt;
&lt;h3&gt;Exercici 4. Gènesi del programari heretat&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Argumenta amb quina activitat o activitat es creen o es produeixen les
característiques menys desitjables del programari heretat.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="exercici-5-els-teus-riscos"&gt;
&lt;h3&gt;Exercici 5. Els teus riscos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Descriu un mínim de dos riscos &lt;em&gt;creïbles&lt;/em&gt; que consideris que podrien
afectar-te en la superació satisfactoria d'aquest cicle. Considera
quina seria la severitat i proposa alguna estratègia per eliminar-los,
pal·liar-los o/i &lt;em&gt;sobreviure-hi&lt;/em&gt; en el cas que finalment esdevinguin
una realitat.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="exercici-6-gestio-del-canvi"&gt;
&lt;h3&gt;Exercici 6. Gestió del canvi&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Els continguts d'aquest article indiquen que els models de
desenvolupament ofereixen &lt;em&gt;control gestió del canvi&lt;/em&gt;. Descriu com es
relaciona aquest concepte amb el de &lt;em&gt;legacy software&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="annotacions"&gt;
&lt;h2&gt;Annotacions&lt;/h2&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="stakeholder" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id1"&gt;[1]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;em&gt;stakeholder&lt;/em&gt; en anglès vol dir persona que subjecta
una estaca. A la nostra professió, aquesta estaca és gran i
afilada...  si no cuides bé als teus clients ja saps on anirà a
parar aquesta estaca... (acudit vist a &amp;quot;Ingeniería del Software, un
enfoque Práctico&amp;quot; 6a ed. del Roger Pressman)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="programari"></category></entry><entry><title>Llenguatges de programació</title><link href="http://apuntstecnics.herokuapp.com/llenguatges-de-programacio.html" rel="alternate"></link><updated>2014-09-09T22:59:40+02:00</updated><author><name>Moisès Gómez Girón</name></author><id>tag:apuntstecnics.herokuapp.com,2014-09-09:llenguatges-de-programacio.html</id><summary type="html">&lt;div class="section" id="introduccio"&gt;
&lt;h2&gt;Introducció&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aquest document descriu els llenguatges de programació i les
característiques més rellevants a partir de les que són classificats.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="context"&gt;
&lt;h2&gt;Context&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Comencem repassant alguns conceptes bàsics.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Algorisme&lt;/em&gt;: seqüència de passes orientades a la realització d'una
tasca o la resolució d'un problema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depenent del context, en la vida quotidiana els algorismes els
anomenem de diferents maneres: com receptes (passes per fregir un ou),
instruccions (per posar la rentadora), mètodes de càlcul (passes per
calcular l'arrel quadrada), etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Programa&lt;/em&gt;: seqüència d’instruccions orientada a ser executada per un
ordinador sobre un conjunt de dades per donar resposta a un problema
determinat, més la corresponent documentació.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="Esquema d'un programa" src="http://apuntstecnics.herokuapp.com/images/prm002.img002.esquema_programa.png" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Aplicació&lt;/em&gt;: conjunt de programes relacionats més la corresponent
documentació. Un sinònim raonable és la paraula &lt;em&gt;programari&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Sistema informàtic&lt;/em&gt;: conjunt d'aplicacions, maquinari on
s'executa, operadors, usuaris, polítiques de backup/seguretat/...
que donen resposta a una necessitat complexa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Instrucció&lt;/em&gt;: comanda que indica a l’ordinador que faci una acció.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Dada&lt;/em&gt;: unitat de tractament d'informació.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Informació&lt;/em&gt;: les dades són valors &lt;em&gt;freds&lt;/em&gt;. Què deu ser &lt;tt class="docutils literal"&gt;42&lt;/tt&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les dades es converteixen en informació quan les col·loquem en un
context. Per exemple, saber que &lt;tt class="docutils literal"&gt;42&lt;/tt&gt; és &lt;tt class="docutils literal"&gt;42 anys&lt;/tt&gt; o bé &lt;tt class="docutils literal"&gt;42 graus
centígrads&lt;/tt&gt; ens permet dir alguna cosa més de la dada. Podem intuir
que correspon, per exemple, a una edat o bé a una temperatura. D'això
en podríem dir el &lt;em&gt;tipus de dada&lt;/em&gt;.  &lt;a class="footnote-reference" href="#respostaunivers" id="id1"&gt;[1]&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les dades es poden classificar en &lt;em&gt;tipus de dades&lt;/em&gt;. Dels exemples de
dades anteriors, podríem dir que són, respectivament, de tipus nombre
enter, però també, de tipus edat o temperatura, numèric o constant
universal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quan la informació s'amplia i la integrem amb altres coneixements,
apareix un significat. Per exemple, si ens diuen que l'aigua està a
&lt;em&gt;42 graus de temperatura&lt;/em&gt; i aquesta aigua és on pretenem banyar-nos,
ens suggerirà quelcom molt diferent a si l'aigua és amb la que ens
volem bullir uns espaguetis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sigui com sigui, cal tenir clar que tant el significat com la
informació és quelcom que posem nosaltres. L'ordinador només entén de
dades. Encara més, ni tant sols entén de tipus de dades, ja que per
ell les dades tenen totes la forma de seqüències de 0 i 1. De fet,
també les instruccions són 0 i 1 per l'ordinador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les dades són emmagatzemades en algun lloc de la memòria
&lt;a class="footnote-reference" href="#emmagatzemainstruccions" id="id2"&gt;[2]&lt;/a&gt;. Per fer-ne referència, és a dir, per usar
la dada, els programes ha de fer servir la posició de memòria on s'ha
deixat la dada. Ho podem imaginar com si haguéssim d'indicar on són
les coses per les seves coordenades geogràfiques. Com que és una mica
dur això d'haver de recordar en quina posició hem deixat cada cosa,
els llenguatges més modernets (la majoria) ofereixen la possibilitat
de donar un nom a aquestes posicions. D'aquest nom en diem sovint
&lt;em&gt;variables&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="definicions"&gt;
&lt;h2&gt;Definicions&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Entrem ja en el tema principal d'aquest document:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Llenguatge de programació&lt;/em&gt;: conjunt de símbols combinats entre si
segons una sintaxis determinada que permet l’especificació dels
programes.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="Esquema dels diferents llenguatges" src="http://apuntstecnics.herokuapp.com/images/prm002.img001.esquema_comunicacio.png" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Els programes no són més que una comunicació d'instruccions en algun
llenguatge concret.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per ser considerat un llenguatge de programació, cal que permeti
computar. Per tant, llenguatges com HTML, CSS o fins i tot SQL
normalment no són considerats com a llenguatges de programació. Sovint
la característica que se li demana a un llenguatge per ser considerat
de programació és que sigui &lt;em&gt;Turin Complet&lt;/em&gt; &lt;a class="footnote-reference" href="#turingcomplete" id="id3"&gt;[3]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es comença amb la descripció dels requeriments. El client comunica al
desenvolupador el que vol amb un llenguatge natural que,
desitjablement, comparteixin tots dos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El pseudocodi és un llenguatge una mica més formal que el llenguatge
natural però molt més informal que un llenguatge de programació.  El
fem servir els desenvolupadors per aclarir idees abans de posar-les en
pràctica amb els detalls formals d'un llenguatge de programació
&lt;a class="footnote-reference" href="#enganypseudocodi" id="id4"&gt;[4]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sovint es descriuen els algorismes en pseudocodi per després, si es
consideren viables, traduir-los al llenguatge escollit (com ara
Java, C, assamblador...) &lt;a class="footnote-reference" href="#programamaquina" id="id5"&gt;[5]&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La traducció al llenguatge de programació genera un o més fitxers,
generalment de text. Es diu que aquests fitxers contenen el &lt;em&gt;codi font&lt;/em&gt;
dels programes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El codi font no pot ser interpretat directament per l'ordinador que
només entén els 0 i 1 ja esmentats. Cal llavors passar per un o més
processos de traducció que, sortosament, els farà el propi ordinador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Els &lt;em&gt;traductors&lt;/em&gt; són programes s'encarreguen de traduir d'un
llenguatge de programació o un llenguatge intermedi a un altre
llenguatge intermedi o bé a codi màquina per a ser executat finalment
per l'ordinador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De &lt;em&gt;traductors&lt;/em&gt; en tenim de diferents tipus:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;&lt;em&gt;Compilador&lt;/em&gt;: traductor de programes expressats en un llenguatge
de programació a codi màquina o a un llenguatge intermedi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La traducció es realitza sencera abans d’executar cap
instrucció. Per tant, el programa ha de ser sintàcticament
correcte al 100% per començar a ser executat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sovint cal una fase d’enllaçament (link) amb altres programes
(ex. biblioteques del sistema operatiu) perquè el codi pugui ser
executat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En acabar, es genera un fitxer amb el codi traduït, més els
enllaços corresponents,  que podrà ser executat &lt;em&gt;teòricament&lt;/em&gt;
per sempre més, sense que calgui tornar a compilar.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;&lt;em&gt;Intèrpret&lt;/em&gt;: tradueix les instruccions i, sinó hi ha error,
llença la seva execució d'una en una. Per tant, El programa pot
començar a executar-se malgrat hi hagi algun error en
instruccions posteriors.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si es vol tornar a executar el programa, caldrà tornar a
interpretar cadascuna de les instruccions que s'hagin
d'executar.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;&lt;em&gt;Màquina virtual&lt;/em&gt;: es podria considerar com un cas particular
d'intèrpret que tradueix d'un llenguatge intermedi al codi
màquina corresponent a la plataforma on s'executa la màquina
virtual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El codi màquina és altament depenent de la màquina que
l'executa. Per exemple, no podem executar el mateix codi màquina
en diferents màquines (ex. el PC i el mòbil) ni en diferents
sistemes operatius. L'avantatge de les màquines virtuals rau en
el fet que aquestes realitzen una abstracció de la plataforma on
s'executen, de manera que el programa, en codi intermedi, pugui
ser compilat a una màquina i executat en una altra.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="paradigmes"&gt;
&lt;h2&gt;Paradigmes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Els llenguatges de programació es poden classificar de moltes maneres
diferents sent una de les més descriptives el paradigma o paradigmes
que implementen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podem entendre el concepte de &lt;em&gt;paradigma de programació&lt;/em&gt; com la manera
o estil de representar i estructurar els elements bàsics que formen
els programes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hi distingim bàsicament dos famílies o branques de paradigmes de
programació:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;el paradigma imperatiu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;el paradigma declaratiu&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;El paradigma imperatiu és el que hem estudiat fins el moment. El
programa especifica a la màquina quines passes (instruccions /
&lt;em&gt;statements&lt;/em&gt;) ha de realitzar per a
aconseguir l'objectiu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per la seva banda, el paradigma declaratiu &lt;em&gt;descriu&lt;/em&gt; la lògica del
programa sense detallar les passes que permeten aconseguir l'objectiu
final . És a dir, descriu el &lt;em&gt;què&lt;/em&gt; es vol aconseguir. Serà el
compilador o intèrpret l'encarregat de traduir aquesta descripció (el
&lt;em&gt;com&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre els paradigmes de programació més populars es troben:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;el paradigma procedural&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;el paradigma lògic&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;el paradigma funcional&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;el paradigma orientat a objectes&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;El paradigma procedural és l'estudiat fins ara al cicle. Es tracta
d'un paradigma imperatiu basat en els paradigmes de programació
estructurada i modular. Alguns exemples són C, Fortan, Pascal, ADA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El paradigma lògic és un paradigma declaratiu basat en lògica formal.
Els programes s'estructuren en axiomes (coses que sabem o
afirmacions), regles d'inferència (si A i B llavors C), i preguntes (o
teoremes) que corresponen al resultat a obtenir. Els exemples més
coneguts són Prolog i Datalog.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El paradigma funcional és un paradigma declaratiu basat en l'avaluació
de funcions matemàtiques que evitant la modificació de l'estat de la
màquina (sense efectes secundaris / &lt;em&gt;side-effects&lt;/em&gt;). Els programes
s'especifiquen amb expressions. Les expressions retornen un valor
depenent únicament dels paràmetres que rebin (independent del nombre
de cops ni de l'estat de la màquina). Darrerament els llenguatges
funcionals estan retornant amb molta força amb la promesa que permeten
codificació de programes més robustos i mantenibles que els
imperatius. Entre els exemples més coneguts hi trobaríem Lisp,
Miranda, Haskell.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El paradigma orientat a objectes és una extensió del paradigma
procedural en el que les dades i el procediments que les manipulen són
agrupades o &lt;em&gt;encapsulades&lt;/em&gt; en &lt;em&gt;objectes&lt;/em&gt;. És el paradigma
indiscutiblement més &lt;em&gt;de moda&lt;/em&gt; dels darrers anys, fins el punt que la
majoria dels llenguatges de programació més &lt;em&gt;tradicionals&lt;/em&gt; van
disposar d'alguna implementació que donés suport a aquest paradigma.
Exemples populars són C++ (del C) i Delphy (del Pascal). Hi ha
llenguatges orientats a objectes &lt;em&gt;purs&lt;/em&gt; (on tots els elements són
objectes) com ara Eiffel, Smalltalk, Rubi, Scala. Hi ha d'altres no
tan &lt;em&gt;purs&lt;/em&gt;, sigui perquè permeten programació no orientada a objecte
(com C++, Python) o simplement per incloure tipus primitius no
objectes (Java, C#, PHP, JavaScript).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Darrerament s'estan popularitzant llenguatges multiparadigma. Per
exemple, Python, Ruby i Scala permeten programació orientada a
objectes i funcional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A &lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Comparison_of_programming_paradigms"&gt;aquest article de la Vikipedia&lt;/a&gt;
disposen d'una taula resum prou descriptiva.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="exercicis"&gt;
&lt;h2&gt;Exercicis&lt;/h2&gt;
&lt;div class="section" id="exercici-1-quin-aspecte-fan"&gt;
&lt;h3&gt;Exercici 1. Quin aspecte fan&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Pels paradigmes &lt;em&gt;procedural&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;lògic&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;funcional&lt;/em&gt; i &lt;em&gt;orientat a
objectes&lt;/em&gt; escull al menys un llenguatge que els implementi. Dóna
preferencia a llenguatges que no apareguin a la llista dels exemples
de classe o, com a mínim a llenguatges que no coneguis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ara consulta el lloc web &lt;a class="reference external" href="http://rosettacode.org/"&gt;Rosetta Code&lt;/a&gt; i
troba alguna tasca que et cridi l'atenció. Per exemple, el problema de
les vuit reines o &lt;em&gt;eight queens problem&lt;/em&gt; es troba resolt, en una
versió genèrica, amb múltiples llenguatges a
&lt;a class="reference external" href="http://rosettacode.org/wiki/N-queens_problem"&gt;http://rosettacode.org/wiki/N-queens_problem&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De la tasca escollida, troba codi que la resolgui en els quatre
llenguatges que has decidit abans amb el C (què és un procedural que
ja deus conèixer).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Analitza els cinc codis i intenta esbrinar com cada versió arriba a
fer el càlcul a partir dels coneixements de programació de que ja
disposes.  Compara els diferents codis entre si i fes una valoració.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ampliació&lt;/em&gt;: Si t'engresca aquest exercici, et proposo que miris
algun llenguatge ben diferent dels que hem comentat. Per exemple,
fes-li una ullada als &lt;em&gt;llenguatges de programació esotèrics&lt;/em&gt; com el
Brainfuck o Unlambda. És possible que no els trobis a &lt;em&gt;Rosetta Code&lt;/em&gt;
però de ben segur que et sorprendran. En cas que vulguis fer aquesta
ampliació, simplement agafa alguna versió del &amp;quot;Hola Món&amp;quot; que sovint
t'ofereixen i compara-la amb el llenguatge &lt;em&gt;no esotèric&lt;/em&gt; que vulguis.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="exercici-2-llenguatges-populars"&gt;
&lt;h3&gt;Exercici 2. Llenguatges populars&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Consulta &lt;a class="reference external" href="http://www.tiobe.com/index.php/content/paperinfo/tpci/index.html"&gt;L'índex de llenguatges de Tiobe&lt;/a&gt;
i contesta les següents preguntes:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;Descriu amb les teves paraules quines són les condicions que
requereixen a Tiobe per considerar un llenguatge com a llenguatge
de programació.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Perquè no consideren &lt;em&gt;excel&lt;/em&gt; com un llenguatge de programació?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Perquè no consideren &lt;em&gt;html&lt;/em&gt; com un llenguatge de programació?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Llista els llenguatges que apareixen al &amp;quot;Hall of Fame&amp;quot; i que
actualment es troben entre els 10 més populars. Indica quin o quins
paradigmes suporten principalment.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tiobe afirma que &lt;em&gt;The index can be used to check whether your
programming skills are still up to date or to make a strategic
decision about what programming language should be adopted when
starting to build a new software system.&lt;/em&gt; Vista la informació i
tenint en comptes els objectius d'aquest cicle, creus que els
llenguatges de programació amb els que treballes/treballaràs durant
aquest cicle són prou actuals?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="exercici-3-la-pila-web"&gt;
&lt;h3&gt;Exercici 3. La pila Web&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Considera la següent imatge que representa les diferents capes d'una
aplicació Web típica amb algunes de les tecnologies que veurem aquest
curs.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="Capes d'una aplicació Web" src="http://apuntstecnics.herokuapp.com/images/prm002.img003.stack_curs.png" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Respon a les següents preguntes:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;Quines de les tecnologies que hi apareixen poden ser considerades
llenguatges de programació &lt;em&gt;com cal&lt;/em&gt; i quines no?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Per les capes que tenen associades algun llenguatge de programació,
troba com a mínim un llenguatge de programació addicional que sigui
raonablement habitual en la capa.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="exercici-4-llenguatge-del-futur"&gt;
&lt;h3&gt;Exercici 4. Llenguatge del futur&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Amb tot el que hem vist, fem ara d'endevins. Posa't el barret de
bruixeta/bruixot, agafa la bmirar mirar ola de cristall i atreveix-te a
pronosticar quin és el llenguatge de programació més interessant per a
aprendre avui de manera que maximitzi el teu èxit professional en els
propers cinc anys. Justifica la teva aposta.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="anotacions"&gt;
&lt;h2&gt;Anotacions&lt;/h2&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="respostaunivers" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id1"&gt;[1]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;És possible que &lt;tt class="docutils literal"&gt;42&lt;/tt&gt; sigui després de tot més
que una dada. Si tens temps i vols llegir quelcom no tan tècnic, mira
&lt;a class="reference external" href="http://ca.wikipedia.org/wiki/La_Resposta_a_la_Pregunta_Definitiva_sobre_la_Vida,_l%27Univers_i_Tot_Plegat"&gt;aquesta entrada&lt;/a&gt;.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="emmagatzemainstruccions" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id2"&gt;[2]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;De fet, l'ordinador també emmagatzema
les instruccions a memòria de la mateixa manera (amb 0 i 1) Ja
veus, en memòria dades i instruccions són una mateixa cosa.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="turingcomplete" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id3"&gt;[3]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;En cas que t'interessin els detalls, pots
començar amb &lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Turing_completeness"&gt;aquest article sobre completesa de Turing&lt;/a&gt; de la
wikipedia.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="enganypseudocodi" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id4"&gt;[4]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;No us deixeu enganyar. Si una notació en
pseudocodi pot ser executada per un ordinador, no és pseudocodi sinó
codi sense el &lt;em&gt;pseudo&lt;/em&gt;.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="programamaquina" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id5"&gt;[5]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Queden lluny els temps en que es programava
directament en llenguatge màquina. La salut mental mitja dels
desenvolupadors del món ha millorat (una mica) d'ençà.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="programari"></category></entry><entry><title>Entorn integrat de desenvolupament</title><link href="http://apuntstecnics.herokuapp.com/entorn-integrat-de-desenvolupament.html" rel="alternate"></link><updated>2014-09-09T22:59:30+02:00</updated><author><name>Moisès Gómez Girón</name></author><id>tag:apuntstecnics.herokuapp.com,2014-09-09:entorn-integrat-de-desenvolupament.html</id><summary type="html">&lt;div class="section" id="introduccio"&gt;
&lt;h2&gt;Introducció&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aquest article introdueix l'estudiant a un tipus d'aplicació
dissenyades a servir de suport al desenvolupament d'aplicacions
informàtiques. Són conegudes com entorns de desenvolupament integrat o
IDE per les inicials en anglès (&lt;em&gt;Integrated Development Environment&lt;/em&gt;)
&lt;a class="footnote-reference" href="#interactiu" id="id1"&gt;[1]&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="justificacio"&gt;
&lt;h2&gt;Justificació&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Per a poder desenvolupar un programa (fins i tot el més complex) en un
llenguatge de programació concret, als desenvolupadors ens calen
relativament molt poques eines. Considerem, sinó, el que implicaria la
creació de quelcom de complexitat similar en quasi bé qualsevol altra
disciplina (per exemple, en la construcció d'un vaixell o un edifici)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D'entre les eines, i bàsicament per a poder realitzar proves, en
comptem el compilador (amb enllaçador si escau) o interpret
corresponent al llenguatge, la plataforma (una màquina virtual o
potser un simulador) on s'ha d'executar el programa, i poc més.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hi ha, però, una eina pràcticament inevitable i requerida per la
majoria &lt;a class="footnote-reference" href="#llenguatgesvisuals" id="id2"&gt;[2]&lt;/a&gt; dels desenvolupadors amb independència
de la tecnologia per la que estigui orientat el programa: &lt;em&gt;l'editor de
text&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Això és així perquè el codi font dels programes està format per text
pla a la majoria dels llenguatges de programació.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per exemple, amb el &lt;em&gt;bloc de notes&lt;/em&gt; de MS Windows &lt;a class="footnote-reference" href="#paciencia" id="id3"&gt;[3]&lt;/a&gt; podem
codificar qualsevol programa en Java que es pugui realitzar amb les
eines més sofisticades de desenvolupament disponibles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per sort, els editors de text han evolucionat força i poca gent deu
quedar que desenvolupi grans aplicacions amb el bloc de notes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alguns dels afegits als editors de text que ens faciliten la vida als
desenvolupadors són:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;numeració de línies i accés directe a partir d'un número de línia&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;ressaltat sintàctic o &lt;em&gt;syntax highlighting&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;ressaltat de parèntesis (claus, corxets, ...) concordants&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;autocompleció&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;de paraules que ja han aparegut al document, altres documents
oberts o diccionaris&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;d'estructures pròpies del llenguatge (ex. tancament de claus, o
autoindentat)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;gestió de l'històric de canvis en el fitxer amb la possibilitat de
revertir a algun estat anterior&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;ressaltat de diferències entre dos fitxers&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;integració amb el compilador&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alguns permeten col·locar el punter automàticament en la línia on el
compilador troba l'error.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;possibilitats d'ampliar l'editor&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alguns ofereixen la possibilitat d'afegir (i, fins i tot,
desenvolupar) noves funcionalitats. Per exemple, per a integrar
l'editor amb algun sistema de control de versions.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;En el mercat van apareixent editors amb funcionalitats cada cop més
sofisticades amb l'objectiu d'ajudar en el desenvolupament de
programes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com es tracta d'una eina que el desenvolupador fa servir durant moltes
hores, no ha de resultar estrany que alguns desenvolupadors defensin
apassionadament el seu editor com el millor &lt;a class="footnote-reference" href="#viemacs" id="id4"&gt;[4]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si amb el modest &lt;em&gt;notepad&lt;/em&gt; ja podíem teòricament desenvolupar
qualsevol aplicació i aquests editors més potents ens faciliten encara
més el desenvolupament, què més pot demanar un desenvolupador?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per a alguns desenvolupadors, les seves necessitats difícilment queden
cobertes per cap editor. Per ells, l'editor queda com un comandament a
distància de la tele que et permeti canviar de canals i controlar el
volum, però t'obligui a aixecar-te per canviar el contrast.  Per a
aquests desenvolupadors la resposta és &lt;em&gt;entorn de desenvolupament
integrat&lt;/em&gt; o IDE &lt;a class="footnote-reference" href="#comandament" id="id5"&gt;[5]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les eines bàsiques que inclou un IDE són:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;un editor de text&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;un compilador/interpret (o integració amb el compilador/interpret)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;un depurador&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;A banda, els IDE més moderns inclouen moltes o totes les millores
esmentades anteriorment, i poden afegir-ne de manera integrada, entre
d'altres:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;eines d'automatització (ex. de generació del paquet a distribuir, o
sincronització amb el servidor de producció)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;gestió de projectes&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;gestió de múltiples desenvolupadors&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;suport per multiples tecnologies i llenguatges simultàniament&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per exemple, en el desenvolupament d'aplicacions web és molt típic
trobar-se treballant a l'hora amb un llenguatge de servidor com ara
php, un de client (javascript), un o més de representació de la
informació (html, css), etc.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;gestió dels recursos associats (ex. icones dels botons)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;navegació en el codi incloent les biblioteques del llenguatge&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;validador sintàctic&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Incloent el ressaltat d'errors sintàctics en temps d'edició&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;ajuda en la documentació del codi&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;ajuda en l'autocompleció avançada&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No és tant que autocompleti amb les paraules que comencen per la
paraula que estem escrivint, com que ho faci únicament amb els
elements que tenen sentit en el lloc concret on s'està escrivint.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;dipòsits de codi i gestió de versions&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;suport d'automatització de proves&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;eines d'anàlisi del codi, d'optimització i de refacció
(&lt;em&gt;refactoring&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;suport en la construcció d'interfícies gràfiques&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;integració amb suport i consulta sobre l'ús del llenguatge&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;i un llarg etcètera que inclou detalls com l'ajut a la gestió de la
localització (idiomes), gestió de plantilles de codi, modelització
gràfica (UML)...&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class="section" id="exemples-d-ides"&gt;
&lt;h3&gt;Exemples d'IDEs&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Podem trobar molts exemples de IDEs a &lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Comparison_of_integrated_development_environments"&gt;l'article comparatiu&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Centrant-nos, per exemple, en els IDEs amb suport al llenguatge Java,
trobem, entre d'altres:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Eclipse_%28software%29"&gt;Eclipse&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/NetBeans"&gt;Netbeans&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/JDeveloper"&gt;JDeveloper&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="exercicis"&gt;
&lt;h2&gt;Exercicis&lt;/h2&gt;
&lt;div class="section" id="exercici-1-installacio-de-l-ide-eclipse"&gt;
&lt;h3&gt;Exercici 1. Instal·lació de l'IDE Eclipse&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Instal·larem l'entorn de desenvolupament Eclipse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podem seguir la &lt;a class="reference external" href="http://apuntstecnics.herokuapp.com/tutorial-dinstallacio-de-eclipse.html"&gt;guia d'instal·lació d'eclipse&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Disposem d'una altre &lt;a class="reference external" href="{{url}}/eines/eclipse-us-basic"&gt;guia&lt;/a&gt; que us
oferirà una vista pas a pas de l'ús bàsic de l'IDE Eclipse. Caldrà
seguir aquesta guia per poder realitzar alguns exercicis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalment farem una prova desenvolupant un petit programa per a
veure algunes de les característiques de l'entorn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es demana:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;captura de pantalla on es pugui veure el codi i l'execució des
de l'Eclipse, del programa HolaMon fet en Java.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;els fitxers generats per Eclipse pel projecte HolaMon dins de
l'espai de treball (ex. ~/dev/eclipse/workspace/HolaMon) Per
exemple, es pot fer servir la comanda:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
~/dev/eclipse/workspace$ tar czvf HolaMon.tar.gz HolaMon/
&lt;/pre&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Important&lt;/strong&gt; Assegura't que la captura de pantalla permeti veure la
data d'execució i el teu nom dins de l'equip en que ho fas. És a dir,
&lt;strong&gt;no&lt;/strong&gt; capturis exclusivament la finestra que conté Eclipse.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="exercici-2-configuracio-d-eclipse-per-desenvolupar-en-c"&gt;
&lt;h3&gt;Exercici 2. Configuració d'Eclipse per desenvolupar en C&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Un cop realitzada la instal·lació de Eclipse, el configurarem per a
poder treballar amb el llenguatge de programació C. El suport a aquest
llenguatge no ve instal·lat per defecte.  Podem fer servir la &lt;a class="reference external" href="http://apuntstecnics.herokuapp.com/configuracio-declipse-per-cc.html"&gt;guia
d'instal·lació del plug-in per C&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es demana:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;captura de pantalla on es pugui veure el codi i l'execució des
de l'Eclipse, del programa HolaCDT.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;els fitxers generats per Eclipse pel projecte HolaCDT dins de
l'espai de treball.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="exercici-3-voste-pot-anar-a-la-preso"&gt;
&lt;h3&gt;Exercici 3. Vostè pot anar a la presó&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Desenvolupa un programa en C amb l'IDE Eclipse que demani a l'usuari
el nom i l'edat. Si és major d'edat, el programa respondrà:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;Vostè ja pot anar a la presó!
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;I, en tot cas, acabarà acomiadant-se de l'usuari dient:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;Vagi amb compte «nom».
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;On «nom» es veurà substituït pel nom especificat per l'usuari.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com als exercicis anteriors, es demana:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;captura de pantalla on es pugui veure el codi i l'execució del
programa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;els fitxers generats per Eclipse pel projecte.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="exercici-4-installacio-de-l-ide-netbeans"&gt;
&lt;h3&gt;Exercici 4. Instal·lació de l'IDE NetBeans&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Instal·larem l'entorn de desenvolupament NetBeans.
Podem fer servir aquesta &lt;a class="reference external" href="http://apuntstecnics.herokuapp.com/tutorial-dinstallacio-de-netbeans.html"&gt;guia d'instal·lació de NetBeans&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es demana:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;captura de pantalla on es pugui veure el codi i l'execució des
de NetBeans, del programa HolaMon fet en Java.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;els fitxers generats per NetBeans pel projecte HolaMon&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="exercici-5-opcional-configuracio-de-netbeans"&gt;
&lt;h3&gt;Exercici 5. (Opcional) Configuració de NetBeans&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En aquest exercici se't demana que instal·lis el complement de
NetBeans que et permeti programar-hi en C. En aquesta ocasió et toca a
tu investigar com (no t'hauria de suposar una gran càrrega).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un cop realitzat, crea un projecte equivalent al de l'exercici &lt;em&gt;Vostè
pot anar a la presó&lt;/em&gt; i executa'l.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lliura la captura de pantalla que demostri que ho has fet.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="exercici-6-opcional-installacio-d-altres-ides"&gt;
&lt;h3&gt;Exercici 6. (Opcional) Instal·lació d'altres IDEs&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Aquest exercici, tot i que és &lt;strong&gt;opcional&lt;/strong&gt;, es recomana per a
aquells estudiants que tinguin temps disponible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es tracta d'instal·lar altres IDEs. En concret, es proposen:
dos propietaris (un d'ells d'ús gratuït i l'altre amb llicència
gratuïta per estudiants)&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.oracle.com/technetwork/developer-tools/jdev/overview/index.html"&gt;IDE JDeveloper&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es tracta d'un IDE propietari però d'ús gratuït.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.microsoft.com/visualstudio/eng/products/visual-studio-2010-express"&gt;IDE VisualStudio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atenció: aquest IDE, tot i que molt popular, presenta unes
restriccions importants respecte el sistema operatiu en el que
s'executa. A més en el moment d'escriure aquest continguts, no
inclou Java entre els llenguatges acceptats.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Es demana el lliurament de captures de pantalla que mostrin l'execució
d'un programa tipus Hola Món dins de l'entorn o entorns escollits.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="annotacions"&gt;
&lt;h2&gt;Annotacions&lt;/h2&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="interactiu" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id1"&gt;[1]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Trobaràs en alguns llocs que la &lt;em&gt;I&lt;/em&gt; de IDE
s'espandeix a &lt;em&gt;Interactiu&lt;/em&gt; en comptes d'&lt;em&gt;Integrat&lt;/em&gt;.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="llenguatgesvisuals" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id2"&gt;[2]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;p class="first"&gt;Hi ha la possibilitat de realitzar programes
de manera completament visual en algunes tecnologies (mireu per
exemple &lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Visual_programming_language"&gt;VPL&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p class="last"&gt;Cercant la simplicitat d'aquest article, considerem que l'eina
necessaria per la codificació del programa estaria dins de la
mateixa categoria que el compilador, i ignorarem aquestes
tecnologies no tan extenses.&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="paciencia" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id3"&gt;[3]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Si decideixes programar amb el bloc de notes de MS
Windows (especialment en la seva versió clàssica) probablement et
caldrà a més, tenir molta paciència i un cert sentit masoquista. En
tot cas, contra gustos...&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="viemacs" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id4"&gt;[4]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Pot resultar fascinant seguir les baralles entre els
editors &lt;em&gt;vi&lt;/em&gt; i &lt;em&gt;emacs&lt;/em&gt;. Mireu per exemple l'article &lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Editor_war"&gt;Editor war&lt;/a&gt;.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="comandament" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id5"&gt;[5]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;El concepte d'&lt;em&gt;aixecar-se&lt;/em&gt; en aquesta metèfora
representa anar a altres aplicacions diferents de l'editor, sovint
la consola. Per a molts desenvolupadors això no representa cap
dificultat. Ans al contrari, anar a una consola amb una bona
&lt;em&gt;shell&lt;/em&gt; ofereix una flexibilitat que difícilment podrà igualar el
millor entorn integrat.  Així, trobaràs que encara hi ha
desenvolupadors que treballen molt eficientment amb un editor com
ara Vim / Emacs i una o més consoles Bash entre els que es mouen
ràpidament amb alguna combinació de tecles (mai el ratolí!).&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="programari"></category></entry><entry><title>Tutorial d'instal·lació de Eclipse</title><link href="http://apuntstecnics.herokuapp.com/tutorial-dinstallacio-de-eclipse.html" rel="alternate"></link><updated>2014-09-09T22:59:30+02:00</updated><author><name>Moisès Gómez Girón</name></author><id>tag:apuntstecnics.herokuapp.com,2014-09-09:tutorial-dinstallacio-de-eclipse.html</id><summary type="html">&lt;div class="section" id="introduccio"&gt;
&lt;h2&gt;Introducció&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aquest document descriu una manera d'instal·lar l'IDE Eclipse a un
sistema Ubuntu. Per les característiques particulars de l'aplicació
Eclipse, aquestes instruccions haurien de funcionar sense gaires
canvis a altres sistemes operatius.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="installacio"&gt;
&lt;h2&gt;Instal·lació&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Per la realització d'una instal·lació de Eclipse seguirem les següents
passes des d'una consola:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic" start="0"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;Abans d'instal·lar Eclipse&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Donat que Eclipse és una aplicació java, caldrà disposar d'una
màquina virtual (JVM) al nostre sistema per a poder-la executar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tot i que virtualment podríem fer servir altres implementacions
(ex. OpenJDK o gcj), seguirem el &lt;a class="reference external" href="http://www.eclipse.org/forums/index.php/t/161212/"&gt;consell&lt;/a&gt; del
fòrum d'Eclipse i farem servir el JDK d'Oracle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per altra banda, instal·larem la versió 7 de Java, la darrera
disponible en el moment en que es va elaborar aquesta guia (juliol
2012)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com que la llicència del jdk d'Oracle (abans Sun) va canviant el
grau d'&lt;em&gt;obertura&lt;/em&gt; des de la perspectiva d'algunes distribucions
(com ara Ubuntu), és possible (de fet probable) que no disposem de
cap versió instal·lada o que aquesta no sigui la desitjada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per a assegurar-nos que el nostre sistema disposa de la versió del
JDK que volem, podem fer quelcom similar a:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
$ sudo update-alternatives --config java
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Si ens respon quelcom similar a:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
update-alternatives: error: no alternatives for java.
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;o bé quelcom que no inclou la versió desitjada com ara:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
Hi ha 2 possibilitats per a l'alternativa java (que proveeix /usr/bin/java).

  Selecció    Camí                                          Prioritat  Estat
------------------------------------------------------------
* 0            /usr/lib/jvm/java-6-openjdk-i386/jre/bin/java   1061      mode automàtic
  1            /usr/lib/jvm/java-6-sun/jre/bin/java            63        mode manual
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;caldrà instal·lar java. Trobareu una guia breu per Ubuntu &lt;a class="reference external" href="http://apuntstecnics.herokuapp.com/tutorial-dinstallacio-del-jdk.html"&gt;aquí&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;Obtenció de l'Eclipse&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si l'ús que hem de fer d'aquest IDE és molt introductori, podríem
fer servir la versió d'Eclipse que es troba als repositoris
d'Ubuntu, malgrat queda molt endarrerida respecte la darrera versió
que es troba al lloc oficial del IDE:
&lt;a class="reference external" href="http://www.eclipse.org/downloads/"&gt;http://www.eclipse.org/downloads/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el moment en que es va escriure aquesta guia, la
darrera versió disponible era la 4.2, mentre que la dels
repositoris anaven encara per la 3.7.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquesta guia proposa la instal·lació de la darrera versió
disponible per desenvolupadors de java &amp;quot;Eclipse IDE for Java
Developers&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D'aquesta manera ens trobarem un fitxer anomenat quelcom similar a:
./eclipse-java-juno-linux-gtk.tar.gz&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;Instal·lació de l'IDE&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'aplicació Eclipse és una mica particular en relació a d'altres,
en el sentit que la seva instal·lació consisteix en simplement
descomprimir el paquet i executar l'IDE.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Així, escollirem el directori on volem que quedi instal·lada
l'aplicació. Per exemple, &lt;tt class="docutils literal"&gt;~/soft&lt;/tt&gt;. Així, podem fer servir
quelcom similar a:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
$ mkdir -p ~/soft
$ mv eclipse-java-juno-linux-gtk.tar.gz ~/soft
$ cd ~/soft
$ tar xzvf eclipse-java-juno-linux-gtk.tar.gz
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Amb això, ja podem executar eclipse&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
~/soft/ $ eclipse/eclipse
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;En cas que aparegui un missatge d'error com ara:&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="Missatge d'error amb la màquina virtual de Java" src="http://apuntstecnics.herokuapp.com/images/eclipse001.error_jdk.png" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Vol dir que hi ha algun problema amb la màquina virtual de Java.
En aquest cas, intentem, si més no, reinstal·lar-la.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per comoditat, es pot crear algun llançador. Per exemple, per poder
executar-ho des de línia de comandes, pot ser còmode:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
    $ cd ~
    $ mkdir -p bin
    $ cd bin
    $ cat &amp;gt; eclipse.sh &amp;lt;&amp;lt; EOF
    &amp;gt; #! /bin/sh
    &amp;gt; ~/soft/eclipse/eclipse &amp;amp;
    &amp;gt; EOF
    $ chmod u+x eclipse.sh

i, des de qualsevol lloc ::

    $ eclipse.sh
&lt;/pre&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;Configuració del directori de treball&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En arrancar, Eclipse ens demanarà un lloc on deixar els projectes
Eclipse amb que treballem (&lt;em&gt;workspace&lt;/em&gt;). Escollirem un directori
que ens sigui còmode.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Serà aquí on podrem trobar els fitxers que es generin amb els
nostres projectes.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;Una prova ràpida&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per defecte, Eclipse s'instal·la per construir aplicacions en
java.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aprofitant que no hem de fer res especial, farem una primera prova
de l'entorn creant un &amp;quot;original&amp;quot; programa de salutació al món.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anirem a File -&amp;gt; New -&amp;gt; Java Project, definirem el nom del projecte
(ex. HolaMon) i deixarem la resta d'opcions per defecte. Quan ja ho
tenim tot, premem &lt;em&gt;Finish&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Amb això, Eclipse ens ha creat el projecte HolaMon amb diferents
carpetes i recursos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anem ara a File -&amp;gt; New -&amp;gt; Class, i al quadre de text &lt;tt class="docutils literal"&gt;Name:&lt;/tt&gt; hi
introduïm &amp;quot;HolaMon&amp;quot;. Marquem el quadre de selecció &lt;tt class="docutils literal"&gt;public static
void main(String[] args)&lt;/tt&gt; de la secció &lt;tt class="docutils literal"&gt;Which method stubs would
you like to create?&lt;/tt&gt; i, deixant la resta d'opcions amb els valors
per defecte premem &lt;em&gt;Finish&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En aquest moment ens apareixerà una finestra amb un aspecte similar
al següent:&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="Aspecte de l'entorn gràfic d'Eclipse" src="http://apuntstecnics.herokuapp.com/images/eclipse001.img001.holamon.png" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;A la subfinestra més ampla (a la dreta), hi trobem un editor amb el
codi del nostre projecte. Eclipse ens ha creat un primer esquema de
la classe HolaMon que hem demanat crear.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ara, allà on posa &lt;tt class="docutils literal"&gt;// TODO &lt;span class="pre"&gt;Auto-generated&lt;/span&gt; method stub&lt;/tt&gt; escriurem
&lt;tt class="docutils literal"&gt;Sys&lt;/tt&gt;. A continuació, farem &amp;lt;ctrl&amp;gt;-&amp;lt;espai&amp;gt; i podrem veure que
Eclipse ens ofereix una llista de suggeriments per completar la
paraula que estem escrivint (navegable amb el cursor) juntament amb
documentació corresponent a la proposta de compleció
sel·leccionada. Farem &amp;lt;enter&amp;gt; per completar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Continuem escrivint un punt &lt;tt class="docutils literal"&gt;.&lt;/tt&gt; i observem que ens apareix una
llista de possibilitats per a continuar que podem navegar amb el
cursor. Si escrivim ara una lletra (ex. &lt;tt class="docutils literal"&gt;o&lt;/tt&gt;) reduirà les
propostes a aquelles que comencen amb &amp;quot;o&amp;quot;. Escollirem l'única opció
disponible (&lt;tt class="docutils literal"&gt;out&lt;/tt&gt;) i tornarem a escriure un punt. Ens apareix una
nova llista amb la primera opció &lt;tt class="docutils literal"&gt;println(String x)&lt;/tt&gt;. Justament
la funció que ens interessa. L'escollim amb &amp;lt;enter&amp;gt; i ens
autocompleta a la funció &lt;tt class="docutils literal"&gt;System.out.println()&lt;/tt&gt; deixant-nos el
cursor dins dels parèntesis amb el nom d'una variable &lt;tt class="docutils literal"&gt;x&lt;/tt&gt; i
informant-nos del possible tipus de dades que hi podem ficar dins.
Substituirem la &lt;tt class="docutils literal"&gt;x&lt;/tt&gt; per la cadena &lt;tt class="docutils literal"&gt;&amp;quot;Hola &lt;span class="pre"&gt;Món!\n&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;/tt&gt; i farem
&amp;lt;enter&amp;gt;. Eclipse col·loca el cursor al final de la sentència.
Acabem amb un punt i coma la línia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si tot està correcte (Eclipse ens avisaria en cas contrari) podem
ja executar el nostre programa. Run -&amp;gt; Run. Eclipse ens demana si
volem guardar els canvis (ens permet marcar autoguardar si volem).
En fer &lt;em&gt;OK&lt;/em&gt;  ens apareix una nova subfinestra a la part inferior on
es veu el resultat de l'execució del programa. Eclipse s'ha fet
càrrec de compilar i executar el nostre codi.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Ja tenim disponible l'Eclipse.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</summary></entry><entry><title>Configuració d'Eclipse per C/C++</title><link href="http://apuntstecnics.herokuapp.com/configuracio-declipse-per-cc.html" rel="alternate"></link><updated>2014-09-09T22:58:30+02:00</updated><author><name>Moisès Gómez Girón</name></author><id>tag:apuntstecnics.herokuapp.com,2014-09-09:configuracio-declipse-per-cc.html</id><summary type="html">&lt;div class="section" id="introduccio"&gt;
&lt;h2&gt;Introducció&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aquest document descriu la preparació de Eclipse com a IDE de
desenvolupament en C/C++ al sistema operatiu Ubuntu 12.04.
Probablement les passes seran similars a altres sistemes operatius,
distribucions i versions. En tot cas, pots fer una ullada a la
&lt;a class="reference external" href="href=&amp;quot;http://wiki.eclipse.org/CDT/User/FAQ&amp;quot;"&gt;documentació oficial del projecte&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Abans de començar, comprova que no disposes ja de la instal·lació del
plugin CDT. Ho pots fer, per exemple, intentant crear un nou projecte
C++ a partir de &lt;tt class="docutils literal"&gt;File &lt;span class="pre"&gt;-&amp;gt;&lt;/span&gt; New &lt;span class="pre"&gt;-&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;span class="pre"&gt;Project...&lt;/span&gt;&lt;/tt&gt;. Si al quadre que
apareix hi trobem una secció anomenada &lt;tt class="docutils literal"&gt;C/C++&lt;/tt&gt; i hi podem crear un
projecte C, podem ignorar la resta d'aquesta guia perquè ja el tenim
instal·lat!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Instal·larem el plug-in &lt;a class="reference external" href="href=&amp;quot;http://www.eclipse.org/cdt/&amp;quot;"&gt;CDT&lt;/a&gt;
(C/C++ Development Tooling)&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="installacio"&gt;
&lt;h2&gt;Instal·lació&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Realitzarem la instal·lació tot seguint les següents passes.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="el-compilador"&gt;
&lt;h3&gt;1. El compilador&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Donat que el projecte CDT no ofereix el compilador de C/C++,
haurem d'instal·lar un nosaltres. A l'Ubuntu el més probable és que
el tinguem ja. Ho podem comprovar amb:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
$ g++ --version
g++ (Ubuntu/Linaro 4.6.3-1ubuntu5) 4.6.3
Copyright (C) 2011 Free Software Foundation, Inc.
This is free software; see the source for copying conditions.  There is NO
warranty; not even for MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.
$ make --version
GNU Make 3.81
Copyright (C) 2006  Free Software Foundation, Inc.
This is free software; see the source for copying conditions.
There is NO warranty; not even for MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A
PARTICULAR PURPOSE.

This program built for i686-pc-linux-gnu
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;En cas d'error amb la primera comanda, caldrà instal·lar el
compilador. En cas d'error amb &lt;tt class="docutils literal"&gt;make&lt;/tt&gt;, comprovarem si &lt;tt class="docutils literal"&gt;gmake&lt;/tt&gt;
sí està disponible. Altrament, haurem d'instal·lar-ho.  Donat que
aquestes instruccions van més enllà dels objectius d'aquesta petita
guia, caldrà cercar les instruccions corresponents pel sistema
operatiu objectiu.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="installem-el-plug-in"&gt;
&lt;h3&gt;2. Instal·lem el plug-in&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Naveguem pels menus &lt;tt class="docutils literal"&gt;Help &lt;span class="pre"&gt;-&amp;gt;&lt;/span&gt; Install New &lt;span class="pre"&gt;Software...&lt;/span&gt;&lt;/tt&gt; i al quadre de
diàleg que emergeix premem el botó &lt;tt class="docutils literal"&gt;add&lt;/tt&gt;. Ens apareix un nou quadre
de diàleg amb els camps de text &lt;tt class="docutils literal"&gt;Name&lt;/tt&gt; i &lt;tt class="docutils literal"&gt;Location&lt;/tt&gt;. Al primer li
posarem &lt;strong&gt;CDT&lt;/strong&gt; i al segon
&lt;strong&gt;http://download.eclipse.org/tools/cdt/releases/juno&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="Instal·lació del pluguin CDT" src="http://apuntstecnics.herokuapp.com/images/eclipse002.add_CDT.png" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Potser li costarà una estona, però si tot va bé acabarà mostrant
dues entrades anomenades &lt;tt class="docutils literal"&gt;CDT Main Features&lt;/tt&gt; i &lt;tt class="docutils literal"&gt;CDT Optional
Features&lt;/tt&gt;. Desplegarem la primera (fent clic sobre el triangle que
apareix abans de cada entrada) i escollirem la primera de les
subentrades que hi apareixen: &lt;strong&gt;C/C++ Development Tools&lt;/strong&gt;.
&lt;strong&gt;Important&lt;/strong&gt;: no és adequat seleccionar-ho tot! Hi ha dependències
que potser faran que no ens funcioni l'aplicació.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Farem &lt;tt class="docutils literal"&gt;Next&lt;/tt&gt; dos cops i, si estem d'acord amb els termes de la
llicència d'ús &lt;a class="footnote-reference" href="#noaggree" id="id1"&gt;[1]&lt;/a&gt; , sel·leccionem l'opció &lt;strong&gt;I accept the
terms of license aggreement&lt;/strong&gt;, premem &lt;tt class="docutils literal"&gt;Finish&lt;/tt&gt; i esperem una
estoneta.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="Acceptació dels terminis i llicència d'Eclipse" src="http://apuntstecnics.herokuapp.com/images/eclipse002.aggreement_CDT.png" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Finalment haurem de reiniciar Eclipse i, en rearrancar, ja tindrem
el plug-in disponible.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="provem-la-installacio"&gt;
&lt;h3&gt;3. Provem la instal·lació&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Naveguem &lt;tt class="docutils literal"&gt;File &lt;span class="pre"&gt;-&amp;gt;&lt;/span&gt; New &lt;span class="pre"&gt;-&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;span class="pre"&gt;Project...&lt;/span&gt;&lt;/tt&gt; i hi escollim &lt;cite&gt;C Project`&lt;/cite&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anomenem el projecte quelcom similar a &amp;quot;HolaCDT&amp;quot; a la localització per
defecte i de tipus &lt;strong&gt;Empty Project&lt;/strong&gt; i fem &lt;tt class="docutils literal"&gt;següent&lt;/tt&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al quadre de diàleg &lt;tt class="docutils literal"&gt;Select Configurations&lt;/tt&gt; premem el botó
&lt;tt class="docutils literal"&gt;Advanced &lt;span class="pre"&gt;settings...&lt;/span&gt;&lt;/tt&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al quadre de diàleg &lt;tt class="docutils literal"&gt;Properties for HolaCDT&lt;/tt&gt; naveguem per l'arbre
d'opcions &lt;tt class="docutils literal"&gt;C/C++ General&lt;/tt&gt;-&amp;gt; &lt;tt class="docutils literal"&gt;Code Analysis&lt;/tt&gt; -&amp;gt; &lt;tt class="docutils literal"&gt;Launching&lt;/tt&gt; i
marquem l'opció &lt;tt class="docutils literal"&gt;Run with build&lt;/tt&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si ens demana que si volem obrir la perspectiva associada a CDT,
direm que Sí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seleccionem ara crear un nou fitxer font (&lt;tt class="docutils literal"&gt;File&lt;/tt&gt; -&amp;gt; &lt;tt class="docutils literal"&gt;New&lt;/tt&gt; -&amp;gt; &lt;tt class="docutils literal"&gt;Source
File&lt;/tt&gt;), li posem com a nom holacdt.c i finalitzem l'ajudant amb el
botó &lt;tt class="docutils literal"&gt;Finish&lt;/tt&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Escrivim ara el codi del nostre programa després de la capçalera
que ens han generat automàticament.&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="cp"&gt;#include&amp;lt;stdio.h&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class="kt"&gt;int&lt;/span&gt; &lt;span class="nf"&gt;main&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;(){&lt;/span&gt;
    &lt;span class="n"&gt;printf&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;&amp;quot;Hola CDT!&lt;/span&gt;&lt;span class="se"&gt;\n&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;);&lt;/span&gt;
    &lt;span class="k"&gt;return&lt;/span&gt; &lt;span class="mi"&gt;0&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;span class="p"&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Finalment executem el programa amb &lt;tt class="docutils literal"&gt;Run &lt;span class="pre"&gt;-&amp;gt;&lt;/span&gt; Run&lt;/tt&gt;. Ens demanarà si
volem guardar els canvis. Un cop guardats, compilarà i enllaçarà el
codi per nosaltres, i finalment ens mostrarà el resultat a la vista
anomenada &lt;tt class="docutils literal"&gt;Console&lt;/tt&gt; que probablement apareixerà sota l'àrea de
l'editor. &lt;a class="footnote-reference" href="#launchfailed" id="id2"&gt;[2]&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="Resultat d'execució de *holacdt.c*" src="http://apuntstecnics.herokuapp.com/images/eclipse002.img003.holacdt_final.png" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="anotacions"&gt;
&lt;h2&gt;Anotacions&lt;/h2&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="noaggree" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id1"&gt;[1]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Si no estem d'acord amb els termes de la llicència,
tot i estant en el nostre dret, tenim un problema per continuar
seguint aquesta guia.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="launchfailed" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id2"&gt;[2]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;En cas que aparegui un missatge d'error indicant
&lt;tt class="docutils literal"&gt;Launch failed.&amp;nbsp; Binary not found&lt;/tt&gt; és que ens hem deixat de
configurar l'opció de &lt;tt class="docutils literal"&gt;Run with build&lt;/tt&gt; a les propietats del
projecte. Encara podem arreglar-ho sense haver de començar. Només
ens cal indicar-li a Eclipse quin és el &lt;tt class="docutils literal"&gt;main()&lt;/tt&gt; que ha
d'executar. Per fer-ho, guardarem el projecte (&lt;tt class="docutils literal"&gt;File&lt;/tt&gt; -&amp;gt; &lt;tt class="docutils literal"&gt;Save''
o &lt;span class="pre"&gt;``ctrl-s&lt;/span&gt;&lt;/tt&gt;), construïm el projecte amb (&lt;tt class="docutils literal"&gt;Project&lt;/tt&gt; -&amp;gt; &lt;tt class="docutils literal"&gt;Build
all&lt;/tt&gt; o &lt;tt class="docutils literal"&gt;&lt;span class="pre"&gt;ctrl-b&lt;/span&gt;&lt;/tt&gt;) i creem la configuració amb &lt;tt class="docutils literal"&gt;Run&lt;/tt&gt; -&amp;gt; &lt;tt class="docutils literal"&gt;Run
&lt;span class="pre"&gt;configurations...&lt;/span&gt;&lt;/tt&gt;) Al quadre de diàleg que ens apareix,
seleccionarem &lt;tt class="docutils literal"&gt;C/C++ Application&lt;/tt&gt; i si no ens apareix dins el
nostre projecte &lt;tt class="docutils literal"&gt;HolaCDT Debug&lt;/tt&gt; premem el botó de &lt;tt class="docutils literal"&gt;New&lt;/tt&gt;. Ara,
en el nostre projecte premem &lt;tt class="docutils literal"&gt;Search &lt;span class="pre"&gt;Project...&lt;/span&gt;&lt;/tt&gt; i escollim
l'executable &lt;tt class="docutils literal"&gt;holaCDT&lt;/tt&gt;. Acceptem i premem &lt;tt class="docutils literal"&gt;Run&lt;/tt&gt; i tot plegat
hauria de funcionar ara.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;/div&gt;
</summary></entry><entry><title>Glossari de conceptes d'Eclipse</title><link href="http://apuntstecnics.herokuapp.com/glossari-de-conceptes-declipse.html" rel="alternate"></link><updated>2014-09-09T22:57:30+02:00</updated><author><name>Moisès Gómez Girón</name></author><id>tag:apuntstecnics.herokuapp.com,2014-09-09:glossari-de-conceptes-declipse.html</id><summary type="html">&lt;div class="section" id="introduccio"&gt;
&lt;h2&gt;Introducció&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tal i com ens indiquen a la &lt;a class="reference external" href="http://www.eclipse.org/home/newcomers.php"&gt;introducció de benvinguda&lt;/a&gt;,&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
eclipse és una comunitat orientada a la construcció d'una
plataforma de desenvolupament extensible i altres elements de
suport per tot el cicle de vida del programari.&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Amb més de 200 projectes, Eclipse és molt més que un IDE de
desenvolupament en Java.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'element d'Eclipse amb el que interaccionarem és el &lt;em&gt;Workbench&lt;/em&gt; o
&lt;em&gt;taula de treball&lt;/em&gt;. De fet, la majoria de les vegades, quan estem
parlant d'Eclipse en realitat ens referim al Workbench.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquest document conté un petit glossari dels conceptes bàsics que
apareixen en aquest Workbench.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="glossari"&gt;
&lt;h2&gt;Glossari&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Workspace&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
El workspace o &lt;em&gt;espai de treball&lt;/em&gt; és la carpeta on es guarda tot
el que treballem amb l'Eclipse.&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Workbench&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El Workbench o &lt;em&gt;taula de treball&lt;/em&gt; és una finestra de l'aplicació
Eclipse. Ofereix una o més perspectives.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poden haver més d'un workbench simultàniament.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Àrees del Workbench&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Al Workbench ens hi trobem dos tipus d'àrea: els &lt;strong&gt;editors&lt;/strong&gt; i les
&lt;strong&gt;vistes&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les àrees a Eclipse disposen de barres d'eines independents, poden
ser maximitzades, minimitzades, redimensionades, col·locades a
diferents posicions del Workbench, duplicades, etc.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Editor&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
Un editor és un dels tipus d'àrea del Workbench. Els editors
permeten crear, editar i guardar fitxers.&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vista&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Una vista és un dels dos tipus d'àrea del Workbench. Les vistes
ofereixen una representació estructurada de la informació
relacionada amb un fitxer, un projecte o d'altres recursos, i
sovint ens permetrà navegar entre aquesta informació i fins i tot
manipular-la.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eclipse ofereix una bona varietat de vistes. Per exemple, &lt;em&gt;Project
explorer&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;search&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Perspectives&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Eclipse permet definir el conjunt de vistes a mostrar al
Workbench, així com la seva distribució i els elements que
apareixeran a la barra principal d'eines i alguns menús.
Aquestes definicions es fan en forma de &lt;em&gt;perspectives&lt;/em&gt;.
Existeixen perspectives predefinides que poden ser
utilitzades, però també modificades, i es poden definir de
noves.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Exemples de perspectives predefinides són &lt;em&gt;java&lt;/em&gt; i &lt;em&gt;debug&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cas que hàgim modificat una perspectiva i vulguem tornar a
la versió inicial, hi ha disponible una opció de &lt;em&gt;reset&lt;/em&gt; i
tornem a la versió guardada de la perspectiva. Podem també
guardar els nostres canvis a una perspectiva per defecte i
també crear-ne de noves.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/div&gt;
</summary></entry><entry><title>Tutorial d'instal·lació de NetBeans</title><link href="http://apuntstecnics.herokuapp.com/tutorial-dinstallacio-de-netbeans.html" rel="alternate"></link><updated>2014-09-09T22:56:30+02:00</updated><author><name>Moisès Gómez Girón</name></author><id>tag:apuntstecnics.herokuapp.com,2014-09-09:tutorial-dinstallacio-de-netbeans.html</id><summary type="html">&lt;div class="section" id="introduccio"&gt;
&lt;h2&gt;Introducció&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aquest document descriu una manera d'instal·lar l'IDE NetBeans a un
sistema Ubuntu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atenció: La instal·lació a altres sistemes operatius no hauria de
resultar gaire més complexa.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="installacio"&gt;
&lt;h2&gt;Instal·lació&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Per la realització d'una instal·lació de NetBeans seguirem les
següents passes des d'una consola:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic" start="0"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;Abans d'instal·lar NetBeans&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Donat que NetBeans és una aplicació java, caldrà disposar d'una
màquina virtual (JVM) al nostre sistema per a poder-la instal·lar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si encara no la tens instal·lada, pots seguir el &lt;a class="reference external" href="http://apuntstecnics.herokuapp.com/tutorial-dinstallacio-de-eclipse.html"&gt;pas 0 de la guia
d'instal·lació d'Eclipse&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;Obtenció del NetBeans&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El NetBeans podria ser instal·lat des del centre de programari que
ofereix l'Ubuntu. Amb tot, en el moment en que s'escrivia aquesta
guia, la versió empaquetada disponible era la 7.0.1, mentre que la
darrera publicada era la 7.2.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tot i que, probablement, no trobarem cap diferència entre les dues
versions per un ús no professional de l'IDE, en aquesta guia es
proposa realitzar la instal·lació de la darrera versió.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per tant, caldrà anar al lloc oficial de NetBeans (netbeans.org) a
la secció de descàrregues (des de la pàgina principal hi ha un
enllaç directe a la descàrrega de la darrera versió)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ara escollim idioma i plataforma (probablement la proposta per
defecte serà la correcta), i escollim la descàrrega de la versió
Java SE (la més bàsica) donat que més endavant podrem afegir altres
complements com indica la pàgina al final.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es descarregarà l'instal·lador, un script d'uns 83 Mb.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;Instal·lació del NetBeans&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La instal·lació del NetBeans a partir de l'instal·lador descarregat
és molt fàcil. Simplement cal executar l'instal·lador i anar
seguint les instruccions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per executar l'instal·lador podem, per exemple, anar al directori
on l'hem descarregat i fer:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
$ bash netbeans-7-2-ml-javase-linux.sh
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Ens caldrà, a banda d'acceptar una sèrie d'acords de llicències,
definir el directori on instal·lar NetBeans i el JDK. Per exemple,
podem escollir el directori &lt;tt class="docutils literal"&gt;~/soft/netbeans7.2&lt;/tt&gt; i el jdk per
defecte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En acabar, continuarà descarregant i finalment instal·larà
l'aplicació.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per comoditat, es pot crear algun llançador. Per exemple, per poder
executar-ho des de línia de comandes, pot ser còmode:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
$ cd ~
$ mkdir -p bin
$ cd bin
$ cat &amp;gt; netbeans.sh &amp;lt;&amp;lt; EOF
&amp;gt; #! /bin/sh
&amp;gt; ~/soft/netbeans-7.2/bin/netbeans &amp;amp;
&amp;gt; EOF
$ chmod u+x netbeans.sh
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;i, des de qualsevol lloc&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
$ netbeans.sh
&lt;/pre&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;Una prova ràpida&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per defecte, NetBeans s'instal·la per construir aplicacions en
java.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aprofitant que no hem de fer res especial, farem una primera prova
de l'entorn creant un &amp;quot;original&amp;quot; programa de salutació al món.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anirem a Fitxer -&amp;gt; Nou projecte i escollirem els valors per defecte
(Categoria Java i Projectes Java Aplication) Farem &lt;em&gt;Següent&lt;/em&gt; i
escollirem un nom de projecte (ex. HolaMon) i un lloc on deixar el
projecte (potser l'opció per defecte ja ens està bé) Quan ja ho
tenim tot, premem &lt;em&gt;Finalitzar&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En aquest moment ens apareixerà una finestra amb un aspecte similar
al següent:&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="Projecte HolaMon a Netbeans" src="http://apuntstecnics.herokuapp.com/images/netbeans001.holamon.png" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;A la subfinestra més ampla (a la dreta), hi trobem un editor amb el
codi del nostre projecte. NetBeans ens ha autocompletat una sèrie
d'elements per nosaltres. Entre d'altres, ens ha afegit el nostre
nom, i ens ha creat un primer esquema de la classe HolaMon que hem
demanat crear.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ara, allà on posa &lt;tt class="docutils literal"&gt;// TODO code application logic here&lt;/tt&gt;
escriurem &lt;tt class="docutils literal"&gt;Sys&lt;/tt&gt;. A continuació, farem &amp;lt;ctrl&amp;gt;-&amp;lt;espai&amp;gt; i podrem
veure que NetBeans ens ofereix, no només com continuar la paraula
que estem escrivint, sinó també documentació corresponent a la
proposta de compleció. Farem &amp;lt;enter&amp;gt; per completar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Continuem escrivint un punt &lt;tt class="docutils literal"&gt;.&lt;/tt&gt; i observem que ens apareix una
llista de possibilitats per a continuar que podem navegar amb el
cursor. Escollirem &lt;tt class="docutils literal"&gt;out&lt;/tt&gt; i tornarem a escriure un punt. Ens
apareix una nova llista. Aquest cop, començarem a escriure &lt;tt class="docutils literal"&gt;pri&lt;/tt&gt;
i observarem que ens porta a les paraules que comencen amb &amp;quot;pri&amp;quot;.
Escollirem la primera i ens autocompletarà a la funció
&lt;tt class="docutils literal"&gt;System.out.print()&lt;/tt&gt; deixant-nos el cursor dins dels parèntesis i
informant-nos del possible tipus de dades que hi podem ficar dins.
Escriurem entre cometes &lt;tt class="docutils literal"&gt;&amp;quot;Hola &lt;span class="pre"&gt;Món!\n&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;/tt&gt; i farem &amp;lt;enter&amp;gt;. NetBeans
col·loca el cursor al final de la sentència.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si tot està correcte (NetBeans ens avisaria en cas contrari) podem
ja executar el nostre programa. Execució -&amp;gt; Executar projecte
(HolaMon) i ens apareix una nova subfinestra a la part inferior on
es veu el resultat de l'execució del programa. NetBeans s'ha fet
càrrec de guardar, compilar i executar el nostre codi.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Ja tenim disponible el NetBeans!&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</summary></entry></feed>